\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/aufbau.jpg}
	\caption{Aufsicht auf den Spektralapparat, bestehend aus Spalttubus, Prismentisch und Fernrohr \cite{prismen_gitter_aufbau}.}
	\label{img:aufbau}
\end{figure}

Nach der anfänglichen Justierung des Spektralapparats werden die Spektrallinien einer Quecksilberdamflampe zunächst mit einem Prisma, anschließend mit einem Beugungsgitter vermessen.

\subsection{Versuchsaufbau}

Der Versuchsaufbau ist in Abbildung \ref{img:aufbau} dargestellt. Das Licht einer Hg-Lampe durchläuft einen Spalttubus, an dessen Anfang und Ende sich jeweils ein in der Breite verstellbarer Spalt befindet. Es fällt auf ein Prisma bzw. Gitter, welches sich drehbar gelagert auf einem Tisch befindet, und wird gebrochen bzw. gebeugt. Durch ein drehbar gelagertes Fernrohr kann das Beugungsbild beobachtet und mittels einer Winkelskala im Grob- bzw. Feintrieb vermessen werden. Im Okular des Fernrohrs befindet sich ein Fadenkreuz, welches durch eine Lampe zur besseren Sicht beleuchtet werden kann.

\subsection{Justierung des Spektralapparates}

Vor Beginn der eigentlichen Messung müssen Spalttubus, Prismen- bzw. Gittertisch und Fernrohr horizontal zueinander ausgerichtet werden. Dazu wird zunächst der der Lampe zugewandte Spalt parallel zur horizontalen Linie des Fadenkreuzes ausgerichtet, fokussiert und anschließend parallel zur Vertikallinie des Fadenkreuzes ausgerichtet. Da sich im verwendeten  Spektralapparat das Fadenkreuz bei festgezogenem Okular nicht parallel zum Prismentisch befindet, wird der Spalt nach Augenmaß parallel zur Tischfläche ausgerichtet. \\

Nun wird das Fernrohr in einem spitzen Winkel zum Spaltrohr gedreht und das Prisma auf dem Prismentisch so ausgerichtet, dass das reflektierte Spaltbild sich erneut in der Mitte des Fadenkreuzes (bzw. parallel zur Tischfläche) befindet und sich beim Drehen des Tisches nicht weiter verschiebt. Anschließend wird das Prisma gedreht, bis das durchlaufende Licht minimal abgelenkt wird. 

\subsection{Das Prismenspektrometer}

Im ersten Teil der Messung wird die Ablenkung des Lichts durch das Prisma vermessen. Das Fernrohr wird auf die linke der beiden gelben Spektrallinien ausgerichtet und fokussiert, um den Winkel $\delta_{1,0}$ zu dieser Linie zu bestimmen. Anschließend wird mit dem Feintrieb der Winkel zur grünen Linie $\delta_{2,0}$ bestimmt. Die Messung wird insgesamt dreimal ausgeführt. \\

Der Bündelquerschnitt $S$ des auf das Prisma treffenden Strahls wird am Auflösungsspalt so lange verengt, bis die beiden gelben Linien gerade noch zu unterscheiden sind. Es wird die Einstellung des Mikrometertriebes bei dieser Position $S_1$ notiert, anschließend auch die Position bei geschlossenem Spalt $S_2$. \\

\subsection{Das Gitterspektrometer}

Das Prisma auf dem Tisch wird durch das Gitter ersetzt. Es werden die Ablenkungswinkel zu der linken gelben, der grünen und der mittleren violetten Linie jeweils erster und zweiter Ordnung bestimmt. Anschließend wird der Bündelquerschnitt $S$ so lange verengt, bis die gelbe Doppellinie gerade nicht mehr getrennt zu sehen ist. Für die erste bzw. zweite Ordnung werden bei gleichem Verfahren die entsprechenden Bündelquerschnitte $S_3$ und $S_4$ notiert. 